---
title: L'era della Noosfera
description:
published: true
date: 2024-03-07T21:14:03.200Z
tags:
editor: markdown
dateCreated: 2024-03-07T21:13:59.460Z
---

## Introduzione

Conoscere il passato fornisce le basi e l'ispirazione per interpretare il presente. E dobbiamo conoscere il presente per determinare un possibile futuro. Perché la migliore società possibile è la migliore evoluzione possibile delle società da oggi in poi [^1].

Per raccontare la storia dell'umanità, utilizzeremo le grandi epoche definite da Baille & Philipe, in cui si esprimono diversi modi di essere nello spazio, nel tempo e con gli altri. Tra ogni grande epoca c'è una transizione che segna la fine della vecchia fase di civiltà e la nascita della nuova. Anche la velocità di queste transizioni accelera. Il primo ciclo di una grande era si fonde con l'apoteosi di quella precedente, poco prima del suo crollo[^3].

Nel nostro caso, l'emergere della rivoluzione digitale sembra aver segnato l'apoteosi dell'età della modernità e l'inizio del suo crollo, lasciando il posto allo sbocciare di un'età completamente nuova.

Ogni grande epoca modella un rapporto singolare con il tempo e lo spazio e con le relazioni con gli altri. L'innovazione tecnica del World Wide Web intorno al 1990 e la sua generalizzazione hanno messo in moto un processo di riorganizzazione delle forze sociali, una revisione degli equilibri esistenti, un nuovo modo di concepire il nostro rapporto con lo spazio, il tempo e gli altri. Come altri prima di noi, chiamiamo questa nuova era, che sembra prendere gradualmente forma, l'era della noosfera, in altre parole l'era del pensiero connesso. [^4]

Per passare da un'era all'altra, dobbiamo sviluppare una dualità che ci permetta di iniziare a identificare il "nuovo mondo", ancora poco definito, distinguendolo dal "vecchio mondo" conosciuto. Da qui si dipana una narrazione unificante che delinea i contorni del "nuovo mondo" rispetto al "vecchio mondo"[^2].

Questa dualità è necessaria per la nostra definizione. Ma non dobbiamo vederla come manichea o come "pensiero binario". Al contrario, lo scopo profondo della dualità è quello di permettere alla coscienza di emergere distinguendo "qualcosa" da "qualcos'altro". Non possiamo distinguere "qualcosa". Vedere è allontanare. Distanziare è distinguere. Distinguere è identificare ciò che è distinto. Qualsiasi cosa può quindi essere definita solo in relazione a qualcos'altro, che è distinto da essa.

Il filosofo Lao Tzu l'ha detto secoli fa: "Non appena c'è un nome, cioè una determinazione, un punto di riferimento, succede la stessa cosa di quando si traccia una linea; appaiono due parti ai lati della linea, la destra e la sinistra, l'alto e il basso"[^5]. Diciamo "felicità" e subito appare l'idea di infelicità a definirla. Dite "bene" e subito sorge l'idea del male. Paradossalmente, il pensiero si sviluppa attraverso una combinazione di relazione e distanza. L'effetto, se non l'obiettivo, della distanza è quello di creare coscienza. È così che la dualità è alla base dell'emergere della coscienza e struttura il pensiero umano. È questo processo che viene rappresentato visivamente dal tàjitú, il disegno dei simboli yin e yang.

È necessaria una presa di coscienza collettiva del fatto che non ci opponiamo all'alterità, ma che siamo costruiti dall'esistenza dell'alterità. E, osiamo dire, possiamo essere consapevoli di esistere solo grazie all'esistenza di un'alterità, grazie alla relazione. L'esistenza è tutta una questione di relazione.

Quindi, perché il nuovo possa emergere, dobbiamo imparare a "fare i conti": con l'alterità, con l'Altro, con gli altri, con le altre culture, con il passato, con il mondo. Per costruirsi, un "mondo nuovo" deve definirsi in relazione a un "mondo vecchio", ma dobbiamo tenere presente che non dobbiamo mai identificarci con una lotta contro quel mondo vecchio. È qui che entra in gioco il cambiamento della postura relazionale. Quello che nel linguaggio comune chiamiamo "un livello superiore di coscienza" è in realtà un livello superiore di amore, cioè di integrazione, accettazione e rispetto dell'alterità.

Per questo capitolo, abbiamo innanzitutto fornito una tabella riassuntiva del risultato finale del confronto tra le diverse epoche, nonché una tabella riassuntiva di una nuova narrazione della possibile transizione arricchita dalla convergenza delle memorie di queste epoche. In seguito entreremo nel dettaglio di ciascuna di queste epoche. L'obiettivo non è quello di raccontarvi la storia dell'umanità, ma di fornirvi un breve riassunto di queste epoche per farvi capire le differenze fondamentali tra di esse.

Concluderemo poi passando in rassegna la fine della narrazione della modernità, il fallimento della narrazione della transizione ecologica e sociale ipermoderna che viene proposta per questa nuova era a venire. Questo ci permetterà di concludere parlando delle opportunità e delle ipotesi sulla base delle quali si può costruire una nuova narrazione della transizione.

Ipotesi, perché così come un antenato del XVIII secolo che avesse visto per la prima volta una macchina a vapore non avrebbe immaginato la nostra società attuale, anche noi dobbiamo avere la saggezza di riconoscere che il futuro può essere letto solo con certezza. Tuttavia, possiamo prendere la situazione attuale come punto di partenza, osservarne gli squilibri, trarre le conclusioni necessarie per attenuare le tensioni insostenibili a lungo termine e, combinando memoria e innovazione, delineare i contorni di un nuovo futuro possibile e auspicabile.[^2].

## Tabella riassuntiva comparativa delle epoche[^6]

| <center>Età selvaggia           | <center>Età contadina                                                             | <center>Era della modernità                                                                              | <center>Era della noosfera                                                                                      |
| ------------------------------- | --------------------------------------------------------------------------------- | -------------------------------------------------------------------------------------------------------- | --------------------------------------------------------------------------------------------------------------- | ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ |
|                                 | Ipotesi                                                                           |
| Comparsa                        | <center>- 300.000 (Homo Sapiens)                                                  | <center>-6000 (in Francia) Rivoluzione neolitica                                                         | <center>+- 1750 Rivoluzione industriale                                                                         | <center>+- 1990 Rivoluzione digitale                                                                                                 |
| Tempo di transizione            | <center>-                                                                         | <center>Transizione di oltre 1500 anni                                                                   | <center>Transizione di oltre 200 anni                                                                           | <center>Transizione più breve?                                                                                                       |
| Economia                        | <center>Predazione<br> ------- <br>Caccia e raccolta<br> ------- <br> -</center>  | <center>Agricoltura<br>-------<br>Produzione e scambio di cibo<br>-------<br>Capitale fondiario</center> | <center>Industria<br>-------<br>Produrre e scambiare beni materiali<br>-------<br>Capitale finanziario</center> | <center> <center>Conoscenza, idee<br>-------<br>Produrre e scambiare idee immateriali<br>-------<br>Capitale umano</center></center> |
| Sociopolitica                   | <center>Egualitarismo<br>-------<br> -</center>                                   | <center>Fedoalismo Aristocrazia<br>-------<br>Monarchia</center>                                         | <center>Capitalismo,<br> borghesia<br>-------<br>Democrazia rappresentativa</center>                            | <center>?<br>-------<br>Democrazia diretta                                                                                           |
| Energia                         | <center>Muscolo umano                                                             | <center>Muscolo animale, energia meccanica dell'acqua e del vento (mulino)                               | <center>Energia meccanica del fuoco (motorizzazione)                                                            | <center>Sole, energia libera del vuoto                                                                                               |
| Mobilità                        | <center>-</center>                                                                | <center>Mobilità fisica muscolare</center>                                                               | <center>Mobilità fisica motorizzata</center>                                                                    | <center>Mobilità virtuale</center>                                                                                                   |
| Geografia                       | <center>Insediamento molto rado per cacciare<br>-------<br>Selvatichezza</center> | <center>Insediamento rado per produrre<br>-------<br>Natura antropizzata, campagna agricola</center>     | <center>Insediamento raggruppato per la produzione<br>-------<br>Ambiente artificializzato, città</center>      | <center>Insediamento disperso per l'abitazione<br>-------<br>Natura antropizzata, campagna residenziale</center>                     |
| Percezione dello spazio         | <center>Tratto</center>                                                           | <center>Aria</center>                                                                                    | <center>Punto</center>                                                                                          | <center>?</center>                                                                                                                   |
| Percezione del tempo            | <center>Occasionale</center>                                                      | <center>Ciclico</center>                                                                                 | <center>Lineare</center>                                                                                        | <center>Presente</center>                                                                                                            |
| Corpo: Sede dell'essere         | <center>Abdominale<br>-------<br>Istinto</center>                                 | <center>Castello<br>-------<br>Fede</center>                                                             | <center>Testa<br>-------<br>Razionale</center>                                                                  | <center>Extra-neuronale<br>-------<br>Coscienza</center>                                                                             |
| Corpo: Morte                    | <center>Non ci muoviamo più</center>                                              | <center>Non respiriamo più, il cuore non batte più</center>                                              | <center>L'encefalogramma è piatto</center>                                                                      | <center>?                                                                                                                            |
| Corpo: Sesso                    | <center>Nascita<br>-------<br>Madre</center>                                      | <center>Semanità<br>-------<br>Padre</center>                                                            | <center>Separazione sessualità/riproduzione<br>-------<br>Figli</center>                                        | <center>Integrazione maschio-femmina<br>-------<br>Anthropos</center>                                                                |
| Immaginario <center></center>   | <center>Abbondanza di cibo<br>-------<br>Sicurezza alimentare</center>            | <center>Abbondanza di avere<br>-------<br>Conforto materiale</center>                                    | <center>Abbondanza di essere<br>-------<br>Relazioni</center>                                                   |
| Luoghi ideali</center></center> | <center>Luoghi fertili</center>                                                   | <center>Luoghi moderni</center>                                                                          | <center>Luoghi "Risonanti"</center>                                                                             |

## Tabella riassuntiva delle pratiche di pianificazione relative alle principali epoche storiche[^7]

| <center>Era contadina                                                         | <center>Era moderna                                                                                    | <center>Era della noosfera                                                                         |
| ----------------------------------------------------------------------------- | ------------------------------------------------------------------------------------------------------ | -------------------------------------------------------------------------------------------------- | -------------------------------------------------------------------------------------------- |
| Figura mitologica                                                             | <center>Sisifo</center>                                                                                | <center>Prometeo</center>                                                                          | <center>Orfeo                                                                                |
| Simbolo <center>Lavoro</center>                                               | <center>Potere</center>                                                                                | <center>Resonanza</center>                                                                         |
| <center>Lotta</center>                                                        | <center>Dominio</center>                                                                               | <center>Collaborazione</center>                                                                    |
| <center>Località<br>Comunità<br>Recomunità</center>                           | <center>Mobilità<br>Individualismo<br>Competizione</center>                                            | <center>Anchoring<br>Comunità di individui<br>Collaborazione</center>                              |
| <center>Coltivazione di terreni agricoli<br>-------<br>Sostenibilità</center> | <center>Produzione<br>Consumo<br>Spettacolo<br>Abitazione<br>Movimento<br>-------<br>Attività</center> | <center>Abitare<br>Connettersi con gli altri e il mondo<br>-------<br>Vitalità</center>            |
| Luoghi simbolici<br>Terreni agricoli<br>Centri storici<br>Fiumi</center>      | <center>La periferia<br>La tangenziale<br>Le strade<br></center>                                       | <center>Ritorno ai centri storici? Ritorno alla campagna?                                          |
| Campi dell'immaginazione                                                      | <center>Il mondo è un orto<br>-------<br>"È fertile"<br>"È sostenibile"</center>                       | <center>Il mondo è una fabbrica<br>-------<br>"È funzionale"<br>"È pratico"<br>"È pulito"</center> | <center>Il mondo è un giardino<br>-------<br>"È bello"<br>"È sano"<br>"È autentico"</center> |

## Tabella riassuntiva del racconto di transizione arricchito dalla convergenza dei ricordi[^8]

| <center>Era della natura selvaggia                                       | <center>Era del contadino                                                                      | <center>Era della modernità                                                                   | <center>Era della noosfera                                                                                         |
| ------------------------------------------------------------------------ | ---------------------------------------------------------------------------------------------- | --------------------------------------------------------------------------------------------- | ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ | ----------------- |
| <center>Fusione corporea con la natura</center>                          | <center>Agricoltura organica adattata a tutte le nicchie ecologiche</center>                   | <center></center>                                                                             | <center>Collaborazione con la natura</center>                                                                      | <center></center> |
| <center></center>                                                        | <center></center>                                                                              | <center>Potere scientifico e tecnico</center>                                                 | <center>Sottomissione della scienza e della tecnologia alla natura e al bene comune</center>                       |
| <center>Assenza di proprietà</center>                                    | <center>Uso collettivo</center>                                                                | <center>Sicurezza collettiva (giustizia, istruzione, salute, vecchiaia, pensione...)</center> | <center>Espansione dei beni comuni (acqua, terra, aria, sementi, energia, internet...)</center>                    |
| <center>Assenza di beni</center>                                         | <center>Economia della condivisione, economia del riciclo</center>                             | <center>Comodità materiale</center>                                                           | <center>Sobrietà felice</center>                                                                                   |
| <center>Socializzazione come centro della vita</center>                  | <center>Imbricazione tra sociale ed economico</center>                                         | <center>Giustizia sociale, uguaglianza</center>                                               | <center>Estensione dei diritti degli esseri umani e dei non umani (animali, vegetali, minerali)</center>           |
| <center></center>                                                        | <center>Organizzazione in comunità di villaggio, relazioni di mutualità e reciprocità</center> | <center>Capacità organizzativa su larga scala, stato sociale</center>                         | <center>Articolazione tra comunità locali e organizzazioni globali, riflessione sulle dimensioni ottimali</center> |
| <center></center>                                                        | <center>Imbricatura tra sapere e fare</center>                                                 | <center>Istruzione e conoscenza per tutti</center>                                            | <center>Creatività per tutti</center>                                                                              |
| <center>Comunicazione con il mondo animale, vegetale e minerale</center> | <center>Autosufficienza alimentare ed energetica</center>                                      | <center></center>                                                                             | <center>Creazione di rapporti non di mercato</center>                                                              |
| <center>Nomadismo</center>                                               | <center>Relazione alla località</center>                                                       | <center>Mobilità per tutti</center>                                                           | <center>Accompagnamento nello spazio e nel tempo, mobilità non pulsante</center>                                   |
| <center>Vita nella natura selvaggia</center>                             | <center>Vita in campagna</center>                                                              | <center>Vita in città</center>                                                                | <center>Vita micro-urbana in campagna</center>                                                                     |

## L'ère sauvage [^16]

Per migliaia di anni, noi esseri umani Homo Sapiens siamo stati cacciatori-raccoglitori che vivevano di predazione nel cuore della natura. L'era della natura selvaggia si riferisce all'ambiente di vita, al mondo naturale onnipotente. In mezzo alla straordinaria diversità delle culture dei cacciatori-raccoglitori, si possono elencare alcuni tratti caratteristici.

Per lo più nomadi, i nostri antenati cacciatori-raccoglitori, arrivati in Europa intorno al 50000 a.C., viaggiavano secondo le stagioni alla ricerca di cibo, seguendo le grandi mandrie di mammiferi (renne, bisonti, cavalli, mammut...). La loro percezione dello spazio si basa sui loro movimenti. Vivevano in gruppi familiari di circa venti persone. La produzione di beni materiali era legata al loro utilizzo immediato: il nomadismo impediva qualsiasi accumulo. [^9]

Questa vita a contatto diretto e costante con una natura imprevedibile e mutevole richiede una vigilanza su ciò che si presenta al momento, acuisce i sensi e sviluppa l'istinto, cioè la risposta corporea immediata senza il filtro del pensiero. I cacciatori-raccoglitori pensavano soprattutto "con l'intestino", sentivano fisicamente, ed è per questo che lo psichiatra Carl-Gustac Jung ha collocato la sede principale della loro autocoscienza nell'addome[^11].

Tuttavia, a partire dal Paleolitico, svilupparono un modo di pensare razionale, con notevoli conoscenze astronomiche derivate dall'osservazione della volta celeste, disegnata sulle pareti delle caverne, e probabilmente con conoscenze botaniche altrettanto ricche. L'etnografia mostra che queste società erano prive di guerre, ma non di violenza.

Erano generalmente organizzate su base egualitaria e non coercitiva. Il contatto tra gli esseri umani e il resto del mondo vivente non umano (animali e vegetali), così come con il mondo non vivente (montagne, acqua, spiriti, ecc.), è comune: essi comunicano con animali, piante e fiumi. Le pratiche sciamaniche sacre ritualizzano questi scambi.

Il mondo artistico dei cacciatori-raccoglitori della preistoria europea era popolato da animali dipinti sulla roccia e da racconti di esseri metà umani e metà animali; era anche caratterizzato dallo stupore per la nascita della vita attraverso il sesso femminile. Le sculture mostrano animali che partoriscono, donne preistoriche con natiche, fianchi, vulve e seni troppo sviluppati. Dal punto di vista sessuale, l'epoca selvaggia ha privilegiato le donne, il cui grembo e i cui genitali sembravano essere l'origine della vita. Le rappresentazioni maschili sono sottili, quasi discrete, mentre le donne-madri sono molto voluttuose, molto sessuali. Le prime società erano matrilineari e probabilmente matriarcali [^10]. L'epoca selvaggia è l'"età della madre".

Questo periodo ci ha lasciato memorie genetiche che a volte pongono problemi nel mondo moderno. Il nostro forte appetito per i grassi e gli zuccheri, segni di riserve energetiche per i nostri antenati, è sfruttato dall'industria agroalimentare. La veglia notturna dei giovani adulti, ereditata dal loro antico ruolo di guardiani del clan. Il movimento e l'intensa attività fisica del passato stanno diventando problematici nella nostra vita quotidiana, che è diventata troppo sedentaria. La nostra capacità di vedere a distanza, affinata dalla nostra storia antica, si sta ora deteriorando in un'epidemia mondiale di miopia nelle nostre vite troppo chiuse. La luce blu, colore del cielo e segno della luce del giorno, aiuta a risvegliare il nostro cervello, da cui la recente preoccupazione per l'uso degli schermi la sera. In Europa, l'era selvaggia non ha lasciato ricordi sociali o geografici significativi, a causa della scomparsa molto precoce dei cacciatori-raccoglitori durante la rivoluzione agricola del Neolitico.

## L'era agricola[^17]

Il passaggio all'era contadina iniziò con la rivoluzione neolitica, che vide l'invenzione dell'agricoltura, cioè l'addomesticamento di piante e animali, intorno all'8.000 a.C. in Mesopotamia. L'Eurasia passò quindi gradualmente dall'era dei cacciatori-raccoglitori a quella dei contadini[^12].

Questa rivoluzione neolitica ebbe luogo dopo la fine dell'ultima grande era glaciale, che durò dal 110.000 al 10.000 a.C., un periodo che copre quindi la maggior parte della diffusione globale dell'Homo Sapiens. Il periodo più freddo si è verificato intorno al 20.000 a.C.. È l'epoca dei mammut, dei rinoceronti lanosi e degli orsi delle caverne in Europa.

La fine dell'era glaciale scosse le società europee di cacciatori-raccoglitori, che videro il loro ambiente naturale subire una metamorfosi: il riscaldamento globale, la scomparsa delle grandi mandrie, la comparsa delle foreste e uno straordinario innalzamento del livello del mare. Alcuni scelsero di seguire le renne e viaggiarono con loro verso la Lapponia. Altri sono rimasti indietro, concentrandosi su piccola selvaggina, crostacei e frutta.

Fu in Mesopotamia, dove i cereali selvatici erano abbondanti, che l'uomo inventò l'agricoltura. La produzione di cibo divenne il fondamento delle società. La maggiore abbondanza di cibo favorì la crescita di gruppi umani di diverse centinaia di individui. I villaggi divennero sedentari. Le eccedenze alimentari permisero agli artigiani di specializzarsi in ceramica, legno e poi metalli. Le innovazioni tecniche degli artigiani migliorarono l'agricoltura, aumentando le eccedenze alimentari e quindi il numero di artigiani. La società divenne più diversificata, più complessa e più gerarchica. Nel Vicino Oriente, intorno al IV millennio a.C. comparvero città modeste. I signori della guerra inventarono i diritti di proprietà sulla terra e fondarono l'aristocrazia e il suo potere politico.

Il primo sistema agrario, lo slash-and-burn, organizzava il mantenimento della fertilità del suolo attraverso la rotazione delle colture all'interno della foresta. Questa è stata la lunga e lenta transizione dall'era selvaggia all'era contadina. Ma intorno al Mediterraneo, tra il IV e il II millennio a.C., la graduale aridificazione del Sahara portò alla scomparsa della foresta. Nasce un nuovo sistema agrario, di tipo agro-pastorale. I campi coltivati divennero fissi.

I grandi animali domestici divennero essenziali per mantenere la fertilità del suolo apportando concime. Forse la pratica dell'allevamento ha permesso alle persone di valorizzare il ruolo del seme maschile nel parto? Forse l'imbrigliamento dei grandi mammiferi, a partire dal IV millennio a.C., ha rafforzato il potere muscolare dell'uomo sul mondo? Un tempo venerato, il toro è ora ridotto in schiavitù. Oppure è la guerra a dare potere agli uomini? Dal punto di vista sessuale, visibile attraverso la strutturazione delle religioni, le veneri preistoriche si stanno disincarnando. La donna selvaggia è scomparsa per lasciare il posto a una donna più celestiale, una dea prudente, madre o vergine, e talvolta entrambe. Sessualmente e fisicamente, anche gli uomini entrano a far parte della storia. L'epoca contadina è l'"età del padre" descritta da Gioacchino da Fiore nel XIII secolo[^13]: è l'età dell'ordine dei coniugi uniti dal matrimonio, del patriarcato e della riproduzione come fine.

La guerra, cioè la violenza organizzata economicamente, politicamente e sostenuta collettivamente, compare a partire dal secondo millennio a.C.. Gradualmente vennero fondati i clan e poi i veri e propri Stati. La scrittura, resa necessaria dalle dimensioni dei territori, iniziò a fissare il discorso nello spazio ma anche nel tempo, creando una memoria collettiva e un accumulo di conoscenze. In breve, l'invenzione dell'agricoltura mise in moto un incredibile circolo di metamorfosi[^14].

Per quanto riguarda i tratti caratteristici delle comunità in epoca contadina: una società contadina è una società basata sulla produzione di cibo. Nel dettaglio, le società contadine sono estremamente varie quanto notevoli, a seconda degli ecosistemi che coltivano (clima, topografia, pedologia, ecc.) e delle variazioni sociali dei gruppi umani (conoscenze tecniche, sistemi familiari, ecc.). Tutte queste sfumature creano prodotti agricoli, paesaggi, pratiche, usi e costumi, modi di parlare, che distinguono piccole regioni, chiamate "Paesi". [^15]

La comunità familiare allargata è l'unità economica e sociale di base. Ognuno contribuisce in base al proprio sesso e alla propria età. Il gruppo familiare garantisce la sopravvivenza e la protezione dai capricci della vita. La società è patriarcale: tutti lavorano, ma solo il capofamiglia gestisce i frutti del lavoro. L'economia è essenzialmente domestica, con l'obiettivo non della crescita ma della sicurezza. All'interno del villaggio è organizzata sulla base della reciprocità. Chi non paga onestamente il tempo lavorato, l'aiuto, gli inviti, il cibo offerto o l'ospitalità è escluso dal legame sociale.

Non esisteva una divisione netta tra lavoro contadino e artigianato e la versatilità tecnica era all'ordine del giorno. Allo stesso modo, gli aspetti economici e produttivi e quelli sociali della famiglia sono totalmente intrecciati. L'avere è sempre associato al fare; non esiste conoscenza intellettuale che non sia applicata o coinvolta dal corpo umano. L'insegnamento avviene da maestro ad apprendista: è un apprendistato personalizzato. La trasmissione è orale, intorno al mestiere o al fuoco.

La sostenibilità della fertilità della terra e l'autosufficienza alimentare ed energetica (legno, acqua), che garantiscono la sopravvivenza, sono alla base dell'organizzazione di sistemi agricoli misti di colture e allevamento. Questi sistemi combinano terreni coltivati in modo permanente con pascoli naturali per gli animali (brughiere, paludi, pascoli estivi, garenne, macchie, ecc.) e boschi per la legna da ardere e il legname. La predazione non è scomparsa con l'arrivo dell'era contadina e la caccia e la raccolta sono rimaste un'importante fonte di alimentazione per le famiglie fino all'inizio del XX secolo. Lo spazio era percepito come un'area appropriata, un territorio.

Tutta la vita sociale era regolata dalla natura e dal calendario agricolo. Il clima annuale ha un impatto sul raccolto e sulla prosperità dell'anno. Il tempo del giorno condiziona l'attività. La vita agricola permea tutto, dall'universo corporeo a diretto contatto con la vita e la morte, il sangue, gli escrementi e il fango, all'universo simbolico. Tutta la vita umana è legata all'agricoltura e al ritmo del clima. Il tempo è visto come un ciclo annuale che si ripete costantemente, in cui tutta la vita germoglia, fiorisce e muore, prima di rinascere in primavera. Il tempo quotidiano è misurato dal metro del sole. La percezione del tempo è ciclica, gira come una ruota. Il futuro è visto solo come l'eterno ritorno del passato.

Le città erano luoghi di scambio e di amministrazione molto modesti. In Europa si svilupparono a partire dal XII secolo, sostenute dalla rivoluzione agricola del Medioevo, che aveva aumentato le eccedenze alimentari. Erano abitate principalmente dalle classi sociali dominanti, ossia i proprietari terrieri (aristocrazia, alto clero), i mercanti (borghesia) e i loro domestici.

La terra era lo strumento di produzione e la sua proprietà conferiva potere economico e politico. La proprietà terriera stabiliva una gerarchia nella società, dal fannullone al monarca. A livello locale, questa disuguaglianza è organizzata dal rentier, che possiede la terra senza lavorarla, al più basso, il lavoratore a giornata, che la lavora senza possederla o affittarla. Tra i due c'erano molti intermediari, dal fittavolo al proprietario terriero. Tuttavia, la proprietà non era assoluta come oggi. Gran parte dei terreni agricoli, dei pascoli naturali e delle foreste erano di proprietà collettiva e utilizzati in comune, gestiti dalla comunità del villaggio e dal diritto consuetudinario. Le aree comuni comprendevano anche abbeveratoi, fontane, pozzi, forni per il pane e per i mattoni, piazze, ecc. Inoltre, i diritti collettivi venivano esercitati sui terreni privati, come i calendari di rotazione delle colture nei campi aperti o il diritto di pascolare e spigolare dopo il raccolto, consentendo ai più poveri di sopravvivere.

Oltre ai diritti economici sulla terra, un secondo valore strutturava le antiche società contadine: la stima pubblica. Essa è correlata all'osservanza, da parte dei membri della famiglia, dei valori riassunti dalle virtù cardinali secolari - prudenza (discernimento), giustizia, temperanza (autocontrollo) e coraggio - e dai valori teologici sacri - fede (credere in Dio), speranza (fiducia in Dio) e carità (amore incondizionato) - inquadrati dalla religione cristiana, che definivano l'universo morale del popolo. La vergogna, cioè la sensazione personale di aver fallito, di essere indegni, e il senso di colpa, che aggiunge alla vergogna il giudizio morale degli altri, sono le emozioni peggiori per queste società.

Il profondo radicamento legato all'attaccamento economico alla terra coltivata genera un ancoraggio allo stesso luogo per generazioni. Questo produce una profonda interconoscenza tra gli individui che alimenta un forte senso di località del villaggio e costruisce un vero e proprio senso del luogo, oggi deriso come il "campanilismo" del passato. La parentela e la località sono gli elementi di identificazione sociale delle persone nelle società agricole. Definiscono la posizione geografica, economica e morale della famiglia all'interno della comunità del villaggio. "Vengo da una tale famiglia, da una tale località" è il modo in cui ci identifichiamo.

Da un punto di vista metafisico, le società contadine subordinano l'esistenza della materia allo spirito. Un dio, esterno all'uomo, ha creato l'universo, ma ha posto l'uomo in una posizione centrale. Pur essendo di natura monoteista, il cristianesimo trinitario è popolato dalla Vergine Maria, una vera e propria dea, e da una pletora di angeli, arcangeli e santi. La loro comunione di spirito con l'umanità porta conforto e protezione in tutti i luoghi e in tutte le occasioni. Le società contadine sono società di fede politerapeutiche, rebouteux e "evocatori" di fuoco, sangue e malattie. Carl Junj colloca il centro corporeo dell'autocoscienza delle società contadine a livello del petto e del cuore, che indichiamo come "io"[^11].

<!-- Parliamo del crollo dell'era selvaggia? Pag. 38-43 -->

## L'era della modernità[^18]

L'era della modernità si apre con la padronanza meccanica del fuoco. Gli esseri umani sono riusciti a trasformare il calore in movimento e quindi in calore. Questa impresa ha aperto la strada all'uso massiccio di combustibili fossili (carbone, petrolio, gas) e all'espansione della produzione industriale a partire dalla metà del XIX secolo. Le società europee e le sue espansioni transatlantiche si dedicarono quindi alla produzione di beni materiali. Chiamiamo l'intero periodo l'era della modernità. Ma possiamo anche chiamarla era industriale, era termoindustriale, era produttivista o era del capitalismo, era urbana, perché queste diverse sfaccettature sono così intrecciate. Per descrivere questo periodo è stato coniato anche il termine geologico Antropocene.

Il fondamento economico della società moderna è la produzione di massa di beni materiali e la sua logica controparte, il consumo di massa. La principale sfumatura del modello produttivo capitalista liberal-democratico americano che ha dominato il XXI secolo è stato il modello produttivo sovietico dell'URSS, che proponeva un contro-modello sociale ma non democratico. Dal 1991 in poi, il modello americano è diventato l'unico standard mondiale di modernità sociale ma non democratica. Dal 1991, il modello tardo-capitalista. Attualmente si sta evolvendo verso un'amplificazione autoritaria, antidemocratica e asociale, incarnata anche dal modello cinese.

Il potere politico risiede nel possesso dei nuovi strumenti di produzione materiale: l'industria e il denaro. La borghesia ha sostituito l'aristocrazia durante la Rivoluzione francese, quando ha preso il controllo dell'apparato di Ếtat in Francia e ha facilitato la sua trasformazione economica. La democrazia parlamentare sostituisce la monarchia. Il capitalismo industriale sostituisce il feudalesimo. L'economia di mercato, limitata al commercio estero, si estende all'economia interna del Paese. Da quel momento in poi, tutti gli scambi vengono monetizzati e la mercificazione si estende a tutta la società. L'economia punta gradualmente a una crescita permanente.

Dal punto di vista geografico, l'industria è un'attività produttiva la cui logica spaziale è quella della concentrazione: uomini e donne si concentrano nelle fabbriche, a loro volta concentrate prima nelle regioni industriali nel XIX secolo, poi nelle città nel XX secolo. La città meccanizzata, motorizzata e diffusa è la principale forma spaziale di quest'epoca e il suo simbolo. La percezione dello spazio si sta lentamente spostando verso una visione puntuale dell'organizzazione spaziale: le città sono punti, nodi di una rete di comunicazione.

La modernità ha molte radici intellettuali, filosofiche e scientifiche che affondano nel cuore dell'Europa, le prime risalgono al Medioevo (Touraine, 1992). La modernità è la razionalizzazione del mondo iniziata nel Rinascimento con le scoperte di Copernico e Galileo, che hanno sconvolto un universo incentrato sull'uomo. È un'inversione del modo in cui si genera la Materia (l'universo), ma è la Materia il principale fattore metafisico: non è più lo Spirito (un dio) a generare la mente umana. La modernità è materialista. Dopo l'"uomo che crede in Dio" dell'epoca contadina, con l'era industriale emerge, nelle parole di Emmanuel Todd, "l'uomo che crede nell'uomo"[^19].

La modernità nasce dall'Illuminismo. Con il suo famoso "Penso, dunque sono", René Descartes (1637) ha posto la sede dell'essere nella testa e nel cervello.[^20] La ragione, che ha permesso la spettacolare espansione della scienza moderna, ha sostituito la fede. L'epoca contadina ha portato ai processi per eresia, l'alba dei tempi moderni inizia con i processi per stregoneria contro l'irrazionale[^21]. Le virtù sacre vengono così abbandonate. Le vecchie virtù secolari - giustizia, temperanza, prudenza e coraggio - persistono ancora nel XIX secolo, ma vengono gradualmente sostituite da nuovi valori collettivi moderni - libertà, uguaglianza, fraternità - che la Francia repubblicana formalizza a partire dal 1848.

Con il progressivo miglioramento delle condizioni di vita, la morte fu rimandata. In due secoli, il tasso di mortalità è sceso dal 40%0 al 10%0. L'aspettativa di vita media dei francesi raddoppiò. La demografia passò da un'alta mortalità e alti tassi di natalità a una bassa mortalità e bassi tassi di natalità.

Il numero di figli per donna in Francia è passato da una media di 6 nel XVIII secolo a poco più di 2 nel 1920. Anche dal punto di vista sessuale, gli uomini si sono disincarnati. La Riforma e la Controriforma svalutarono il misticismo individuale e disprezzarono il corpo. La spiritualità si è lentamente evoluta in una rigida morale collettiva, che si è rapidamente secolarizzata in epoca industriale. Questo ha creato un'intellettualizzazione del padre, che era diventato celeste. L'età della modernità mette in moto un'intellettualizzazione del patriarcato prima della sua caduta. Gioacchino da Fiore aveva previsto, dopo l'"età del padre", l'avvento di un'epoca di bambini, nati non per sposarsi e riprodursi, ma per prepararsi a una successiva vita adulta. [^13]

E in effetti, l'età della modernità è l'età della graduale separazione tra sessualità e riproduzione. Rivendicata dai libertini nel XVIII secolo, questa idea è diventata la norma nella seconda metà del XX secolo. Per la prima volta nella storia dell'umanità, la sessualità femminile è stata svincolata dalla riproduzione. Allo stesso modo, le famiglie miste, dove "mamma e papà" si distinguono da "mamma e la sua compagna" o "papà e la sua compagna", permettono alle nuove generazioni di separare chiaramente l'uomo dal padre e la donna dalla madre. Questa "età dei bambini" risuona anche con l'obbedienza delle masse, un fenomeno chiave della modernità tra il 1850 e il 1970. L'età della modernità è l'epoca del grande confinamento autoritario dei corpi nelle scuole, nelle caserme militari, negli ospedali e nelle fabbriche, dove tutti indossano un'uniforme [^22]. La modernità è iniziata con "l'età dei bambini obbedienti". Al contrario, la tarda modernità, alla fine del XX secolo, ha visto l'ascesa di un nuovo e turbolento gruppo sociale. È l'"età degli adolescenti", che invade l'ideale sociale. L'invenzione della parola "adulescente" per riferirsi positivamente a questi adulti immaturi di bambini grandi è illuminante a questo proposito. Lo psicoanalista David Monnier (2019) interpreta il periodo contemporaneo come un'età di immaturità psicologica in cui l'essere umano moderno tenta di separarsi simbolicamente dalla madre, rifiutando i limiti del padre patriarcale. [^23]

La modernità è l'età dell'individualizzazione, cioè dell'emancipazione degli individui che prima vivevano in comunità familiari e di villaggio. L'individualizzazione è iniziata con la mobilità e lo sradicamento degli individui durante l'esodo rurale. Durante i Trent'anni gloriosi, il salario individuale, la casa individuale, l'automobile individuale e il consumo di massa hanno fatto sì che i valori e i diritti dell'individuo sembrassero di gran lunga superiori a quelli del gruppo. Le società moderne estendono a tutti i diritti all'uguaglianza, alla sicurezza, alla libertà, alla conoscenza, alla cultura, alla mobilità e ai viaggi, alla mobilità ascendente e alla felicità. L'ambito delle organizzazioni sociali è sempre più vasto, che si tratti di Stati, aziende o reti. Coinvolgono sempre più persone. Le loro dimensioni aumentano[^24] La sincronizzazione di questi insiemi è complessa e impegnativa. Lezioni, informazioni, direttive, ordini e ritmi sono trasmessi collettivamente da segnali che organizzano la vita degli individui (suonerie, notifiche via e-mail, organizzazione in catene, ecc.)

Un altro importante indicatore della modernità è la mobilità e la velocità. Liberati dalla necessità di spostarsi con la forza dei muscoli o con l'acqua, le merci, le persone, le idee e i capitali si spostano con mezzi motorizzati sempre più lontano e sempre più velocemente. Il tempo moderno è lineare, con un passato, un presente e un futuro. L'età della modernità è l'età dell'orologio individuale. La disconnessione dal sole è stata fatta per sincronizzare gli orologi di tutto il mondo a un tempo sociale universale, per coordinare il movimento dei treni, poi degli aerei, poi dei dati digitali. Con la rivoluzione digitale, il tempo si muove a un ritmo così rapido da diventare un'emergenza permanente.

L'energia e la capacità tecnica degli esseri umani, aumentata dalle macchine, sembra illimitata. Sembra che l'intera natura possa essere piegata ai desideri dell'uomo, sia in agricoltura che nell'industria o nella pianificazione. La macchina separa l'uomo dal contatto sensoriale diretto con la natura. L'uomo moderno è equipaggiato e motorizzato e si considera separato dalla natura, che domina in modo assoluto. L'era della modernità è segnata da un forte inquinamento dell'acqua, dell'aria e del suolo; dalla distruzione chimica, biologica e meccanica del suolo; dall'estinzione di massa di altre specie viventi e dalla perdita definitiva di un vasto patrimonio genetico costruito in milioni di anni di evoluzione sulla Terra. La distruzione ecologica va di pari passo con la distruzione culturale. La modernità ha in gran parte sterminato le altre culture. Non integra l'alterità e la diversità. È la religione dell'Uno. Si sviluppa con la superiorità e il rifiuto di ogni alterità.

### Breve rassegna storica dell'era della modernità [^25]

<!-- Forse mettere il diagramma a pagina 53? -->

L'era della modernità comprende cicli economici correlati alla sua progressiva espansione, che si esprimono a livello geografico[^26] Nel XIX secolo, una prima rivoluzione industriale si manifestò intorno al carbone, al treno a vapore e alla stampa. Si svilupparono le regioni industriali situate vicino ai bacini carboniferi a est della linea Le Havre-Lione. Sulla costa mediterranea e negli estuari della Bassa Loira e della Gironda, il capitalismo coloniale si è evoluto in capitalismo industriale. Altrove, il sistema industriale rimase in gran parte organizzato intorno alle officine idrauliche o al lavoro domestico a contratto. Solo a metà del XIX secolo, con l'avvento delle ferrovie, le fabbriche termoindustriali si diffusero nelle grandi città francesi, che divennero moderne. È la "Belle Époque".

Il contesto politico era liberale. Il periodo era ipo-moderno, nel senso che la modernità non era ancora accessibile a tutti. Era limitata alle classi alte della borghesia delle grandi città, ma l'ideale moderno aveva l'ambizione universalistica di estendersi a tutta la società. Le lotte dei lavoratori incarnavano questa speranza. Il XX secolo vide lo sviluppo di una seconda fase della rivoluzione industriale, con il petrolio come fonte di energia, la televisione e la radio come mezzi di comunicazione e l'automobile e il camion come mezzi di trasporto. Il ciclo dei "trent'anni gloriosi" è sbocciato dopo la seconda guerra mondiale. Liberato dalle ferrovie dal motore a combustione interna, questo ciclo ha trovato la sua espressione spaziale nell'espansione capillare della rete urbana francese, fino alle città più piccole. Grazie al camion, al telefono e alla suddivisione del lavoro in una successione di mansioni semplici che non richiedono conoscenze (lavoro specializzato in catena di montaggio o taylorismo), l'industria in cerca di manodopera è riuscita ad affermarsi in tutta la Francia. Il contesto economico e politico dominante nell'Occidente capitalista era quello dello Stato sociale keynesiano. Già nel 1930, l'economista John Keynes aveva teorizzato che il capitalismo, unito a una politica di redistribuzione della ricchezza prodotta ai lavoratori, avrebbe portato nel giro di un secolo alla soddisfazione dei bisogni di tutti (con un aumento del tenore di vita da 4 a 8 volte) e a una drastica riduzione dell'orario di lavoro, grazie ai guadagni di produttività derivanti dalla meccanizzazione-motorizzazione della produzione[^27].

Lo stato sociale è stato istituito in Francia nel 1945 grazie a un equilibrio di potere favorevole ai lavoratori. In seguito alla crisi finanziaria del 1929 e ai compromessi raggiunti da alcuni dei principali datori di lavoro industriali europei con lo Stato nazista, i sostenitori del capitale si indebolirono. I sostenitori del lavoro, invece, furono rafforzati dalla ridistribuzione del potere all'interno della Resistenza, dal potere politico del Partito Comunista e dalle lotte molto attive dei lavoratori per difendere i propri interessi. Un nuovo compromesso politico tra remunerazione del capitale e remunerazione del lavoro permise una migliore redistribuzione dei frutti della produzione a coloro che lavoravano, in particolare attraverso lo sviluppo di servizi pubblici gratuiti. Questi ultimi sono una forma di socializzazione, cioè mettono i frutti del lavoro in un piatto comune. Il tenore di vita medio aumentò notevolmente e le disparità di ricchezza si ridussero [^28].

Sia gli operai che i contadini ebbero accesso a tutti i benefici della modernità, ai piaceri della "Formica e del cinema", ma anche al frigorifero, alla lavatrice, alla radio, alla televisione, all'automobile, alle vacanze, alla scuola secondaria, all'università praticamente gratuita, alla previdenza sociale, agli ospedali e all'assistenza sanitaria, alla pensione, al lavoro dipendente, alla mobilità ascendente... Questa modernità è un ideale culturale condiviso praticamente da tutti. È stata gloriosa, come il nome dato a questo breve periodo storico, tra il 1945 e il 1975: i Trenta Anni Gloriosi (Figura 6). È una parola forte. Glorioso significa degno di lode, intriso di magnifico splendore. Questo splendore non è il risultato del progresso tecnico, ma del progresso sociale.

John Keynes aveva teorizzato che questa fase industriale capitalista sarebbe stata solo transitoria, poiché la soddisfazione dei bisogni sarebbe stata raggiunta da forze produttive meccanizzate e gli esseri umani sarebbero stati liberati da ogni preoccupazione per la sussistenza, il bisogno e il lavoro, che sarebbe stato limitato, secondo lui, a tre ore al giorno nel 2030.[^27] Non aveva previsto che il capitalismo stesso avrebbe ostacolato le sue previsioni. Infatti, lungi dal limitarsi a soddisfare i bisogni umani, è diventato chiaro che, per mantenersi, il sistema ha iniziato ad aggravarli attraverso la pubblicità. Inoltre, il desiderio di accumulare capitale ha portato alla scelta della disoccupazione piuttosto che alla riduzione dell'orario di lavoro. La fine del XX secolo è stata segnata da due eventi importanti: una svolta nel capitalismo e l'arrivo della rivoluzione digitale. Questo ha segnato l'inizio della tarda modernità, l'attuale fase ipermoderna.

Alla fine degli anni Settanta, sulla scia dei movimenti sociali per il miglioramento delle condizioni sociali dei lavoratori e delle crisi petrolifere, il capitalismo industriale ha iniziato a delocalizzare la produzione in Paesi con un costo del lavoro molto basso, per migliorare i profitti che riteneva limitati in Occidente dalle politiche keynesiane e dalla presenza ideologica del contro-modello comunista in Oriente. Questo movimento di internazionalizzazione è stato reso possibile dalla stabilità geopolitica del mondo garantita dagli imperi americano e sovietico. Tecnicamente, è stato reso possibile anche dalla rivoluzione dei trasporti marittimi e aerei, nonché dagli inizi delle telecomunicazioni nell'era digitale. Il capitalismo industriale, che per lungo tempo era rimasto un affare familiare e nazionale, è diventato un capitalismo finanziario smaterializzato e internazionale.

In Francia, le economie nazionali e regionali sono state deindustrializzate dalla delocalizzazione e dalla concorrenza internazionale. Le grandi città se la cavano meglio grazie alle loro dimensioni. Con la produzione sparsa in tutto il mondo, esse ospitano centri di comando (sedi di aziende, banche, ecc.), servizi e così via.
banche, ecc.) e i servizi all'industria delocalizzata (ricerca e sviluppo, progettazione del prodotto, marketing, logistica, ecc.) Organizzano le comunicazioni tra luoghi di produzione, luoghi di comando e luoghi di consumo (porti, aeroporti, stazioni, autostrade, banda larga, ecc.). Quella che chiamiamo nuova economia o economia della conoscenza è in realtà originariamente il vertice della gerarchia dell'economia produttiva.

Questa trasformazione del capitalismo occidentale sta generando un nuovo equilibrio di potere tra chi lavora e chi possiede i mezzi di produzione, a favore di questi ultimi. A partire dagli anni '80 si è progressivamente affermata una visione politica nota come neoliberismo. Essa mira ad abolire tutte le regole che limitano il flusso del capitale e lo sfruttamento dei lavoratori. Così facendo, questa ideologia ha iniziato a smantellare lo Stato sociale, i suoi servizi pubblici nei trasporti, nella sanità, nell'istruzione e nella giustizia, e le sue conquiste sociali (sicurezza sociale, pensioni a ripartizione, assicurazione contro la disoccupazione, diritto del lavoro, ecc.) Le disparità di reddito, che si erano ridotte nel corso del XX secolo, si stanno nuovamente ampliando [^28][^29]. Quella che comunemente chiamiamo "crisi" è in realtà lo stato sociale ordinario generato da questa forma tardiva di capitalismo [^30]. In contrasto con l'entusiasmo per il progresso sociale della modernità classica delle Trente Glorieuses, Pierre Bitoun e Yves Dupont (2016) chiamano questa tarda iper-modernità "le quaranta vergogne". La vergogna è quell'insieme di emozioni che mescolano umiliazione e rimorso, di fronte alla consapevolezza di aver fallito. [^31]

<!-- Metti il diagramma a pagina 53 -->.

Appena mezzo secolo dopo, a questa intensa fase di modernizzazione produttiva dei Trente Glorieuses è seguito un sentimento di disastro e abbandono in alcune aree rurali. Perché? Da un punto di vista agricolo, gli agricoltori più modernisti si sono gradualmente resi conto che non saranno mai abbastanza moderni. Il completamento del processo di industrializzazione dell'agricoltura sta portando, dopo la fine dei contadini di cinquant'anni fa, alla fine dei contadini stessi. Il mondo agricolo sta scivolando verso un'agroindustria robotizzata con pochissimi lavoratori. L'agricoltura familiare non è compatibile con l'industria e il capitalismo. La modernizzazione portata avanti dagli anni
anni '60, guidata dalla FNSEA, il sindacato dominante degli agricoltori, dalle banche e dalla Politica Agricola Comune europea, non sta più mantenendo le sue promesse. Ha spinto gran parte degli agricoltori a un indebitamento eccessivo e a un carico di lavoro insostenibile. Inoltre, il loro duro lavoro non è più ricompensato da un'equa remunerazione, a causa del calo strutturale dei prezzi dei prodotti agricoli. Gli agricoltori sono in bilico tra un quadro socio-tecnico che li spinge a una corsa ipermoderna verso il vertice e una domanda sociale che richiede una transizione ecologica. L'inquinamento dei tre ambienti che sostengono la vita - acqua, aria e suolo - la distruzione del suolo, lo sfruttamento eccessivo dell'acqua, il deterioramento nutrizionale dei prodotti alimentari e i rischi per la salute dei prodotti chimici implicano che gli agricoltori debbano condividere una responsabilità collettiva. Questa responsabilità è tanto più insopportabile perché, come tutti gli altri, hanno creduto pienamente nelle promesse della modernità che sono state loro imposte. Per raggiungere questo obiettivo, hanno rinnegato la cultura dei loro padri e delle loro madri, hanno incoraggiato i loro figli a lasciare la fattoria e la campagna e hanno ipotecato le loro vite a fronte di pesanti prestiti bancari. Chi, dopo tali sacrifici, può accettare che queste decisioni siano state forse, con il senno di poi, eccessive o sbagliate? Nessuno può! L'appartenenza a un gruppo è tanto più forte quanto più costosi sono i sacrifici o i compromessi fatti per farne parte. Questo spiega perché i contadini più impegnati nel produttivismo oggi stentano a riconoscere i limiti del loro modello agricolo, nonostante il loro stato di grande disordine professionale e personale, che li porta in proporzioni abnormi al suicidio. Così come stanno le cose, rimarranno gli accaniti difensori del sistema che li sta sterminando uno ad uno.

Nessuna transizione sarà possibile senza una considerazione collettiva e persino una riparazione, in una forma o nell'altra, di questa ferita nel mondo agricolo. Dal punto di vista industriale, il capitalismo si è finanziarizzato e internazionalizzato. Ha spostato i suoi interessi produttivi in Paesi a basso costo di manodopera. L'industria rurale, a volte anch'essa frutto di delocalizzazioni dalla regione parigina - come la Moulinex nella bassa Normandia - è stata questa volta colpita dal movimento di delocalizzazione industriale degli anni Ottanta. Le piccole città industriali francesi degli anni '60 sono state abbandonate dall'industria un quarto di secolo dopo e sono sprofondate in una crisi economica e sociale. Le industrie locali, invece, basate su sistemi di produzione locali legati al luogo d'origine, hanno spesso resistito meglio, a costo di drastici adattamenti, in nicchie di qualità (alimenti biologici, moda per bambini, moda o calzature di lusso, calzature specializzate per l'ortopedia o la sicurezza sul lavoro, industrie high-tech, fonderie d'arte, mobili di design, ecc.)

In tutti i casi, le piccole città e le campagne moderne e produttive di oggi sono sottoposte alla pressione sociale ed economica del tardo capitalismo e della forte concorrenza internazionale. Lo Stato sociale, che ha svolto un ruolo fondamentale nello sviluppo del territorio nazionale durante i trenta anni gloriosi, si è disimpegnato con la diffusione del nuovo dogma neoliberista della concorrenza, della deregolamentazione e della legge unica del mercato, applicata a ogni persona, a ogni attività e a ogni luogo. Scompare l'idea di territorio nazionale come area in cui lo Stato garantisce l'uguaglianza. Lo spazio viene percepito attraverso punti, città globali, centri di produzione, centri di consumo, al centro della grande battaglia economica che il mondo è diventato. Lo Stato sta riducendo drasticamente gli stanziamenti alle autorità locali. In nome della modernizzazione, sta chiudendo i suoi servizi pubblici (scuole, ospedali locali, reparti di maternità, tribunali, uffici fiscali, uffici postali, ecc.) o li sta vendendo al settore privato (telecomunicazioni, energia, istruzione superiore, sanità, trasporti, autostrade e domani, forse, le strade nazionali, ecc.) Si sta trasformando in un manager di Stato, moltiplicando le richieste di "progetti", "eccellenza" e "competitività". [^32]

## La nuova era: l'era della noosfera

Indotta dalla diffusione del World Wide Web intorno al 1990, una nuova era sembra oggi prendere gradualmente forma. Questa innovazione tecnica sta innescando un processo di riorganizzazione delle forze sociali, una revisione degli equilibri esistenti e un nuovo modo di concepire il nostro rapporto con lo spazio, il tempo e gli altri. Chiamiamo questo periodo in divenire "l'era della noosfera", cioè l'era del pensiero umano connesso.

Possiamo davvero concepire l'era della noosfera? Certamente non con certezza, ma possiamo delineare alcuni percorsi possibili. Il primo modo di guardare al futuro è osservare gli squilibri contemporanei per delineare le soluzioni necessarie ad allentare tensioni insostenibili a lungo termine. La modernità, fondata sull'ideale di un progresso materiale infinito correlato a un progresso sociale per tutti, è sprofondata in una crisi multidimensionale. Questa crisi di civiltà chiama la nostra immaginazione a inventare un nuovo modo di stare al mondo, una nuova era. [^33][^34]

Il tardo capitalismo, neoliberale, finanziario e internazionale, va di pari passo con una forma di esacerbazione della modernità. L'iper-modernità è iper-accumulazione, iper-consumo che nasce dal desiderio reso insaziabile da una pubblicità divenuta invasiva. L'uomo moderno, che ha tutto, è paradossalmente il più insoddisfatto degli esseri umani; è quello che cerca di ottenere ancora di più. Questo meccanismo di accumulazione frenetica porta a una monopolizzazione della ricchezza che opera a tutti i livelli, dall'individuo alla nazione, ed è alla base della violenza. Lungi dal soddisfare i nostri bisogni, il capitalismo ha scatenato l'hubris[^35] Hubris è una parola greca che indica il contrario della temperanza, l'opposto dell'autocontrollo. L'hubris è l'eccesso in tutto, nato dal desiderio di potere e di gloria dell'ego. Dai Greci alla psicologia contemporanea, l'hubris è considerata un ostacolo all'elevazione dello spirito e un crimine contro gli altri. Questo eccesso narcisistico devasta le relazioni sociali in una società dell'usa e getta, dell'intercambiabilità e dell'esclusione in un contesto ipercompetitivo di accesso ai guadagni e al denaro. Questa logica capitalistica di accumulazione e monopolizzazione è la causa dei tre grandi fallimenti sociali dell'era moderna.

Il primo fallimento è quello ecologico. L'arroganza minaccia la vita sulla terra attraverso lo sfruttamento sfrenato del sottosuolo, del suolo, delle foreste e degli oceani, la distruzione di tutti gli ecosistemi e lo sfruttamento della vita animale. La nostra epoca è segnata per sempre nella memoria geologica del nostro pianeta dall'inquinamento, dall'erosione e dall'estinzione di massa della biodiversità, cioè del patrimonio genetico infinitamente prezioso del mondo. La catastrofe ambientale dell'era moderna è assoluta.

Il secondo fallimento è di tipo economico. L'accaparramento e la disuguaglianza a ogni livello, da quello locale a quello globale, stanno aumentando in modo esponenziale, nonostante l'eccezionale abbondanza materiale. Il numero di poveri in Francia è in aumento. Gli indigenti, che erano quasi scomparsi nel corso del XX secolo, tornano a comparire sui marciapiedi delle città. Nel cuore delle metropoli francesi, in mezzo alle classi lavoratrici, gli indigenti sono riconoscibili per l'immobilità dei loro corpi. In piedi, suonano per guadagnare con la loro arte. Seduti, chiedono l'elemosina. Sdraiati, hanno perso ogni speranza. La condizione dei lavoratori salariati, uno dei principali indicatori della modernità industriale, si sta deteriorando. Abdennour Bidar (2018) non esita a parlare oggi di una forma di lavoro forzato che permette a malapena la sopravvivenza, in altre parole, una forma contemporanea di schiavitù[^36] Lontano dalla giustizia sociale e dall'emancipazione promesse dalla modernità, il capitalismo dimostra di basarsi sullo sfruttamento illimitato, non solo delle risorse della terra, ma anche dei lavoratori.

Il terzo fallimento è di natura etica. Ogni rapporto sociale si trasforma in un rapporto di mercato, dal quale tutti sperano di guadagnare. Tutto si compra e si vende. Siamo diventati una società in cui ognuno vuole il suo tornaconto e, se possibile, anche di più[^37]. Il famoso "rivoglio i miei soldi" che Margaret Thatcher pronunciò nel 1979 per esprimere la sua dissociazione dai Paesi dell'Unione Europea è diventato lo standard minimo per tutti. Non c'è più solidarietà. Non c'è più alcun legame di reciprocità, perché le relazioni non sono più stabili. Non ci sono più legami sociali non di mercato, né nella salute, né nella vecchiaia, né nell'amministrazione, né nell'istruzione.... Questo processo disumanizza gli esseri umani. Basta guardare lo stato di salute fisica e mentale degli operatori sanitari e degli anziani sottoposti alla mercificazione della salute e della vecchiaia. Qualche tempo fa, La Poste ha offerto un servizio chiamato "< Veiller sur mes parents" (Vegliare sui miei genitori), un abbonamento a pagamento che garantiva ai clienti che il postino avrebbe fatto visita ai loro genitori isolati[^38]. Per il postino, il tempo è essenziale e, se necessario, vengono fornite domande. Il prodotto fu un flop commerciale. Secondo La Poste, la ragione del fallimento è che le persone non sono disposte a pagare per il servizio. È solo una questione di soldi? Potrebbe anche essere che ricevere una visita che è più un sondaggio d'opinione che una relazione renda la solitudine ancora più profonda. Una simile deriva mercantile ci porta a interrogarci su ciò che ci rende umani.

Lungi dal mantenere le promesse sociali della modernità, il capitalismo sembra essere diventato il principale ostacolo alla loro realizzazione. Jean Ziegler (2018), sociologo e politico svizzero, Paul Jorion, antropologo (2017), Hervé Kempf, giornalista (2020), e molti altri, chiedono un nuovo progetto politico volto ad abolire l'iperaccumulazione capitalista, vettore di sfruttamento dei lavoratori e della natura. In questo, il capitalismo è simile ad altre forme di sfruttamento umano che sono state abolite, come la schiavitù e il colonialismo, o ad altre che sono attualmente messe in discussione, come il sessismo (lo sfruttamento economico delle donne).[^39][^40][^41]

Tutti questi squilibri generano violenza e sono insostenibili a lungo termine. Possiamo quindi immaginare, in modo idealistico e prospettico, che l'era della noosfera, se si vuole ristabilire l'equilibrio sociale, sarà caratterizzata dalla protezione dell'ambiente, dalla limitazione dell'accumulo di ricchezza e dalla riduzione delle disuguaglianze attraverso la sobrietà, nonché dalla riumanizzazione delle relazioni sociali.

### Le crisi dell'ideale del progresso tecnico

Dalla fine del ventesimo secolo, segnata tanto dal crollo dell'URSS quanto dall'invenzione di Internet, viviamo in un mondo geopolitico instabile, in continuo e rapido cambiamento e caratterizzato dalla mancanza di chiarezza sul futuro.

Se in passato un agricoltore pensava di passare da un cavallo a un trattore, poi da un piccolo trattore a un grande trattore con cabina climatizzata o GPS, era certo di rimanere un produttore agricolo. Gli agricoltori di oggi non sanno se domani coltiveranno un'ampia gamma di colture per sfamare la popolazione locale, se riforniranno un'industria agroalimentare specializzata, se produrranno energia eolica, solare o metano, se produrranno piante per l'industria energetica o farmaceutica, se falliranno o se diventeranno dipendenti di gruppi finanziari. Lo stesso vale per l'industria. Un tempo si evolveva migliorando i mezzi di produzione in un contesto di domanda pletorica. A metà degli anni '70, a causa di una sovrabbondanza di produzione, il suo sviluppo è stato dettato da un'economia di mercato, un lavoro di adattamento ai clienti. Oggi l'economia è caratterizzata da forti e rapide alternanze tra queste due tipologie, con un livello di incertezza irriducibile molto elevato.

In breve, l'idea di progresso materiale non è più sufficiente per prevedere il futuro.

Allo stesso tempo, l'idea che il miglioramento tecnico delle nostre condizioni di vita ci avrebbe portato alla meta. "Avere di più per essere migliori", tale era la nostra felicità, che quello che è un processo si doveva motto. È vero che il miglioramento delle condizioni di vita è stato spettacolare. Non possiamo che rallegrarcene. Tuttavia, sta diventando sempre più chiaro che la tecnologia digitale è anche una potenziale minaccia per la libertà. E che la questione della loro funzione sociale non può più essere elusa.

In breve, l'idea del progresso materiale non è più sufficiente a garantire l'accesso alla felicità.

Privata della sua visione del futuro, privata del suo scopo, la nostra società si interroga sul suo senso, sulla sua direzione e sul suo significato[^35]. A livello individuale, ciò si riflette nell'aumento spettacolare del lavoro psicoterapeutico, il cui scopo è appunto, per l'individuo, interrogarsi sul senso della sua vita, al di là del suo successo materiale. Lo stesso vale a livello collettivo. Mentre la questione dei valori comincia a essere sollevata collettivamente, quella del progresso viene ancora messa in discussione solo timidamente, a rischio di essere etichettati come amish! Dobbiamo necessariamente essere favorevoli a qualsiasi progresso tecnico? [^43]

Per uscire dall'attuale situazione di stallo, l'era della noosfera comporterà una riflessione collettiva sull'utilità sociale del progresso tecnico e sul significato collettivo e individuale dell'esistenza.

### La crisi dell'ideale democratico

Per quanto riguarda l'ideale della democrazia, la condizione fondamentale della vita democratica è l'emancipazione di ogni cittadino dal giogo del dominio totalitario. Tuttavia, grazie alla rivoluzione digitale, l'economia della conoscenza si sta attualmente trasformando in un'economia della sorveglianza, che trae i suoi profitti dalla raccolta dei dati digitali degli individui di tutto il mondo. Con i Gafam - Google, Apple, Facebook, Amazon e Microsoft - possiamo addirittura dire che si sta evolvendo verso un capitalismo della sorveglianza online a fini commerciali, su scala massiccia. Con il pretesto dei "contenuti personalizzati", queste aziende e i loro potenti miliardari stanno scoprendo gli interessi, le intenzioni, i pensieri e i sentimenti di individui e gruppi. Stanno costruendo un mercato di
e del comportamento sociale e politico. L'asimmetria di potere e risorse tra i Gafam e i singoli utenti di Internet è evidente. L'iper-modernità non è più democratica[^44].

L'attuale desiderio di ridare un senso all'esistenza umana viene assorbito, digerito, distorto e manipolato da una prospettiva di marketing, per diventare un nuovo mercato attraverso lo "sviluppo personale" e un nuovo strumento di dominio. Tutti i divieti sembrano essere scomparsi. Ma una sottile propaganda sta martellando gli individui. Condizionate in modo invisibile, le persone sottomettono i loro corpi e le loro menti al diktat che chiede loro di superare i propri limiti. L'aspetto del corpo è diventato la vetrina commerciale dell'individuo sul mercato del lavoro, della sua competitività, della sua capacità di raggiungere gli obiettivi. Il controllo della dieta e delle prestazioni sportive si sovrappone alla performance economica dell'individuo, trasformando la presunta ricerca del benessere fisico in una vera e propria sindrome patologica di adattamento del corpo al mercato del lavoro[^45].

Il libro Happycratie, di Edgar Cabanas e Eva Illoux, denuncia questa dittatura invisibile, che chiamano "psicologia della felicità". Essa vieta le emozioni ritenute negative (rabbia, tristezza, ecc.) e accetta solo quelle ritenute positive (resilienza, gioia, ecc.). Essa taglia fuori gli individui da un rapporto autentico e sincero con la propria interiorità, incoraggiandoli a recitare la commedia della felicità. Il secondo effetto della psicologia della felicità è quello di responsabilizzare l'individuo invertendo la piramide dei bisogni di Maslow. Non si tratta più di essere felici perché si ha un buon lavoro, una casa, una famiglia e relazioni sociali soddisfacenti. Al contrario, si tratta di essere felici per ottenere tutte queste cose. Se non si soddisfano i propri bisogni, si è responsabili! Per questo devono migliorarsi, lavorando su se stessi, per trovare il buono che c'è in loro e poterlo poi concretizzare. Ma la "versione migliore di noi stessi" è una meta il cui orizzonte non viene mai raggiunto. Le forze del mercato creano così un cittadino controllato: lo psitoyen. Il cittadino è moralmente obbligato ad apparire sempre positivo, sorridente e felice. Nega ogni sofferenza, ogni insoddisfazione, che può imputare solo a se stesso, nonostante il degrado del suo ambiente socio-economico ed ecologico. In definitiva, l'essere sociale più compiuto in questo modello di società è la personalità narcisistica, con la sua mancanza di interiorità e di connessione sincera con se stessa, la sua assoluta fiducia in se stessa e la sua mancanza di empatia per la sofferenza degli altri. I sofferenti sono visti come persone che non hanno fatto ciò che avrebbero dovuto fare per essere felici. Con il pretesto della ricerca della felicità, la società neoliberale contemporanea è una società patogena: genera individui che soffrono di un grave difetto nella relazione con gli altri: la negazione dell'alterità, che sappiamo avere effetti relazionali gravi e distruttivi sugli esseri umani, e quindi sulla vita della società quando questa patologia si diffonde[^46].

Questa osservazione chiama in causa la natura politica dell'iper-modernità. Il 2020 avrà fatto luce sulla sua natura profondamente manipolativa e violenta e sulla sua deriva autoritaria. L'ideale democratico della modernità sembra sfuggire ai cittadini. Questo sta già incendiando ogni angolo del pianeta. Su questa base, si può avanzare l'ipotesi utopica di una ricomposizione politica che cerchi di ristabilire un equilibrio democratico andando verso un diritto alla connessione per tutti e un'integrazione di Internet nella fondazione dei beni comuni umani universali. Ma al di là di queste gravi crisi intrinseche alla modernità, la democrazia è destinata a subire una metamorfosi radicale sotto gli effetti della rivoluzione digitale, che sta rendendo obsoleti i pilastri su cui è stata fondata. Anche in questo caso, i risultati attuali possono servire come base per immaginare ipotetici sviluppi futuri.

### La rivoluzione digitale e la fine delle organizzazioni gerarchiche

Internet sta abolendo le organizzazioni gerarchiche e piramidali caratteristiche dell'era industriale, mettendo tutti in contatto diretto con gli altri. Dalla produzione di informazioni alla produzione di energia verde o di nuove conoscenze, le strutture centralizzate e gerarchiche scompariranno per lasciare il posto a un approccio orizzontale e reticolare alla produzione, alla società e, per estensione, ai territori. Stiamo passando da una società di padri a una società di pari. Il ruolo di un leader non è più quello di decidere da solo, ma di facilitare la cooperazione fraterna, tra dipendenti o tra cittadini. Il movimento dei Gilet jaunes, con la sua mancanza di organizzazione gerarchica, sembra essere un precursore in questo senso. Dopo l'"età del padre", associata all'epoca contadina, l'"età dei figli" più o meno obbedienti, associata alla modernità, arriverà, secondo Joachim de Flore, l'"età dei fratelli" che vivono in comunione di spirito.[^13] Il futuro è probabilmente la collaborazione e non più la competizione, caratteristica della modernità. La collaborazione è una cooperazione rafforzata dall'idea di formare un insieme e che ciascuno ne sia responsabile: chi collabora fa la sua parte; chi collabora fa la sua parte sentendosi responsabile dell'insieme.

### La rivoluzione digitale e la fine del lavoro dipendente

Internet sta rivoluzionando la produzione di beni e servizi. Presto molti settori dell'economia saranno ampiamente automatizzati e non offriranno più molti posti di lavoro, sia nell'industria stessa che nei servizi (supermercati, ecc.), compresi i servizi intellettuali (contabilità, legge, insegnamento, ecc.), per non parlare della mobilità senza conducente. All'estremo opposto della produzione industriale concentrata e robotizzata c'è la possibilità, grazie ai sistemi di stampa 3D, di una produzione autonoma, individuale e decentralizzata di oggetti, che porterà alla pura e semplice scomparsa dell'industria come la conosciamo oggi. Sembra ingenuo credere ancora nella "distruzione creativa", che dovrebbe sostituire, nella stessa regione, ogni posto di lavoro industriale distrutto con un nuovo posto di lavoro digitale creato. Quello che sta emergendo oggi è il problema dell'estensione di quella che è già una disoccupazione e una povertà di massa (il 14% delle famiglie vive già sotto la soglia di povertà) alle classi sociali medie. L'intera organizzazione sociale moderna, basata sul lavoro dipendente, è minacciata da questa prospettiva.

Dal punto di vista politico, si pone il problema di come condividere i frutti della produttività di robot e computer, per evitare la grave crisi sociale che deriverebbe da una disoccupazione di massa endemica. La stessa domanda si pone con ancora maggiore urgenza in relazione alla ricchezza creata dall'intelligenza artificiale degli algoritmi. In realtà, si tratta di un'intelligenza digitale collettiva, derivata in gran parte dall'appropriazione privata ingiustificata, cioè dal furto, dei dati digitali personali da parte dei Gafam, che li rivendono a numerose aziende di ogni tipo. Questo capitalismo di sorveglianza, il cui obiettivo è prevedere e modificare il comportamento dei consumatori umani, mostra segni sempre più evidenti di deriva politica, in particolare nella manipolazione delle informazioni e delle opinioni.

Un mondo con tendenze totalitarie, disuguaglianze sociali crescenti, dove sempre più popolazione è gettata nella disoccupazione o nella precarietà ubertaria come i lavoratori a giornata del XIX secolo, è un mondo sempre più violento, un mondo sempre meno vivibile collettivamente. Comincia a circolare la più terrificante retorica antiumanista sul posto del futuro inutile, tu o io, tutte quelle persone potenzialmente senza lavoro domani[^48].

Questa osservazione suggerisce che, in futuro, questa importante questione del lavoro e del reddito dovrebbe essere discussa pubblicamente e democraticamente.

È per questo che oggi si riflette e si discute molto sulla natura del lavoro e sul suo rapporto con la retribuzione, intorno al tema di un salario di sussistenza universale e incondizionato. ^49] Il principio di lavorare per mantenersi è stato centrale nella vita collettiva dell'era moderna: una società senza lavoro di sussistenza è quasi inconcepibile. La maggior parte delle persone nella nostra cultura immagina che una società senza lavoro sarebbe una società di pigri: l'incubo assoluto della modernità produttivista! Probabilmente tutto questo è completamente sbagliato: basta guardare i livelli di attività dei felici pensionati di oggi per capire che una società senza lavoro di sussistenza può essere una società che combina grande attività e grande soddisfazione personale.

La filosofa Hannah Arendt suggerisce che dovremmo fare una chiara distinzione nel nostro vocabolario tra la parola "lavoro", per designare l'attività di sussistenza, e la parola "lavoro", per riferirsi all'attività come espressione di sé. ^50] L'era della noosfera, limitando la quantità di tempo trascorso a lavorare per "guadagnarsi da vivere", potrebbe essere un'enorme opportunità per tutti di realizzare il proprio lavoro. L'interesse e l'impatto sociale degli sforzi combinati di individui liberati dalle preoccupazioni della sussistenza saranno certamente molto superiori a qualsiasi cosa si possa immaginare oggi. Lungi dall'essere un'ottusità per gli esseri umani, la fine del lavoro di sopravvivenza dovrebbe essere vista come una grande opportunità e un passo avanti per l'umanità nel suo complesso, che potrà lavorare per qualcosa di più importante, di più essenziale. Come definire ciò che è essenziale? Dobbiamo pensarci collettivamente se vogliamo entrare nell'era della noosfera.

### La rivoluzione digitale e la fine della logica di mercato

Liberata dalla produzione materiale, dopo essersi liberata dalla produzione di cibo, la base economica delle società umane potrebbe diventare lo scambio di idee, conoscenze e servizi: in altre parole, l'attività umana diventerebbe in gran parte immateriale. Ma un'idea ha caratteristiche molto diverse da quelle dei beni materiali e non può rientrare nell'attuale logica di mercato. Ecco tre esempi: [^51]

In primo luogo, chi vende o regala un'idea ne è sempre proprietario. Inoltre, può trasmetterla non a una sola persona, ma a una moltitudine di persone.

In secondo luogo, la conoscenza di una persona e quella di un'altra non si sommano, ma si moltiplicano. L'incontro crea un patrimonio di conoscenze: il sapere è prolifico, infinito e collegiale, e le competenze individuali non bastano più per assorbirlo.

In terzo luogo, per acquisirla, la conoscenza non richiede denaro, ma tempo e attenzione, o interesse. L'attenzione sommata al tempo equivale all'amore, che sarà la nuova "moneta" dell'economia del futuro. La sede delle idee è la mente umana, la creatività umana: il capitale umano diventerà quindi superiore al capitale finanziario. [Non vediamo già oggi aziende che hanno bisogno di "talenti"? E non vediamo forse questi stessi "talenti" fuggire dalle aziende per trovare un senso alla loro vita?

L'osservazione è che le attuali regole di scambio, valide per i beni materiali, sono obsolete per remunerare le idee o la collaborazione. È per questo che stiamo assistendo all'emergere di idee volte a scollegare il legame diretto tra remunerazione e servizio. Alcuni parlano di "economia libera". Anche in questo caso, il termine è scelto molto male, in un contesto culturale iper-moderno totalmente ostile a qualsiasi nozione di dono e gratuità. [Per dirla in altro modo, si tratta di immaginare un'espansione di organizzazioni collettive cittadine o pubbliche, di nuovi servizi comuni, che permettano, tramite abbonamenti, contributi o tasse, di remunerare indirettamente gli autori e di poter godere della trasmissione del sapere, di partecipare a eventi, di accedere a piattaforme, e così via.

### Il passaggio alla noosfera, una rivoluzione globale

Al di là degli aspetti economici, sociali e politici, la transizione verso la noosfera sta mettendo in discussione le basi stesse della modernità, sia fisica (la scienza degli effetti o dei fenomeni) che metafisica (la scienza delle cause).

Dal punto di vista sessuale, poiché "nessuna rivoluzione economica può avere successo se non va di pari passo con una rivoluzione sessuale"[^53], è probabile che l'era della noosfera sarà segnata dall'incarnazione dell'anthropos nella Storia, un essere umano liberato dalla riproduzione come obiettivo e con polarità maschili e femminili equilibrate. Questo non significa la scomparsa dell'uomo e della donna in senso biologico. Significa una completa metamorfosi delle assegnazioni e delle ingiunzioni sociali imposte a ciò che oggi consideriamo la definizione di uomo o di donna. Queste attribuzioni sono ereditate da periodi precedenti in cui il sesso era associato alla riproduzione. Riguardano, ad esempio, l'aspetto fisico, la postura del corpo, il modo di parlare, il modo di vestire, le pratiche sociali, i diritti e i divieti, e così via. Tutto è iniziato con la liberazione dell'abbigliamento, dei capelli, della sessualità e dei ruoli sociali assegnati alle donne nel XX secolo. Poi sono arrivati i movimenti LGBT a partire dagli anni Ottanta. È anche ipotizzabile che l'antropos dell'era della noosfera finisca per superare l'immaturità e la negazione dell'alterità che caratterizzano l'iper-modernità, abbandonando l'attuale ideale "adulescente" a favore di un livello più adulto, più evoluto, più psicologicamente maturo di consapevolezza di sé, degli altri e del mondo.

Infine, la concezione della nostra realtà come risultato delle rivoluzioni scientifiche che stanno scuotendo le fondamenta della scienza moderna.

La fisica classica newtoniana viene stravolta dalla fisica quantistica. Non solo il cosmo è infinitamente
infinitamente grande, è composto essenzialmente di vuoto, ma la materia stessa è composta essenzialmente di vuoto nell'infinitamente piccolo. Questo vuoto è pieno di energia contenente informazioni. Questo nuovo "spirito" (energia informata) è quindi sia esterno a tutta la materia che interno ad essa, compresi gli esseri umani. Le attuali ricerche sulla cattura dell'energia dalla struttura del vuoto, del tutto inimmaginabili ieri, potrebbero trasformare radicalmente tutta la nostra vita e la nostra percezione della realtà, in un lasso di tempo estremamente breve. ^55] Le ipotesi scientifiche propongono una completa interazione tra questa energia e la materia, o addirittura l'ipotesi dell'esistenza della materia, che sarebbe solo una sorta di densificazione olografica dell'energia. ^56] Ciò sfida profondamente il materialismo caratteristico dell'era moderna. Tutto ciò genera un cambiamento metafisico e l'emergere di nuove concezioni del rapporto tra la coscienza (la sensazione di essere) e la materia che ci circonda. Questo nuovo paradigma mette in discussione la separazione oggettiva tra l'osservatore e ciò che osserva. Questa idea si sta diffondendo nella società quando gli ecologisti affermano: "Non stiamo difendendo la natura, siamo la natura che difende se stessa". Questa affermazione rompe radicalmente con il pensiero moderno, che si basa sulla separazione tra esseri umani e natura, sulla separazione tra soggetto e oggetto nelle scienze. Allo stesso modo, in biologia, l'epigenetica sta trasformando il modo di concepire le interrelazioni tra l'uomo e il suo ambiente. In medicina, la definizione di morte si sta evolvendo con lo studio delle esperienze di pre-morte e le ipotesi di coscienza extraneuronale. ^57] Il cervello non è la sede della coscienza, ma il ricevitore che permette alla coscienza di interagire con il corpo. Ci sono senza dubbio una moltitudine di altri aspetti, che altri, oltre a me, saranno in grado di completare su una questione di tale portata.

Ecco il quadro di riferimento per il resto delle nostre riflessioni sulla ruralità. In primo luogo, ci permette di rivalutare la campagna come memoria condivisa, accanto alle precedenti memorie dei cacciatori-raccoglitori, ma anche ai formidabili contributi culturali contemporanei dell'epoca moderna in cui viviamo. In secondo luogo, ci permette di interpretare il presente e di considerare gli sviluppi futuri da una prospettiva più ampia, al di là del pensiero corrente limitato all'era della modernità.

<!-- Metti il diagramma del crollo dell'era della modernità e della transizione all'era della noosfera, p75-->.

## Il fallimento della narrazione ipermoderna della transizione

La narrazione ipermoderna è pensata per riunire la società, per unificarla opponendosi a un nemico: la fase precedente. Il nemico simbolico, il ripugnante spaventapasseri, è l'Omino Bianco, ora vestito con un gilet giallo fluorescente. In una reazione di disprezzo e disgusto, dovrebbe rendere desiderabile il nuovo progetto iper-moderno. Ma la storia si è interrotta.

In quello che dice, la narrazione ipermoderna è socialmente dissonante.

L'ipermodernità è parte di una trasformazione politica. La società industriale produttivista a base democratica e sociale dei Trenta Gloriosi Anni Venti è stata trasformata in una società produttiva delocalizzata, liberale e finanziaria, ideologicamente sostenuta dal pensiero politico neoliberista, che sta ampliando le disuguaglianze. Di conseguenza, le promesse dell'iper-modernità sono ora difficilmente accessibili a chiunque altro se non ai proprietari del capitale e ai massimi dirigenti della nuova economia. Gli interessi della tradizionale borghesia conservatrice si scontrano con quelli di una nuova borghesia di dirigenti metropolitani, le classi creative cool e trendy, a volte chiamate bo-bo, per "borghesi bohémien". Le classi lavoratrici, e anche le classi medie nate dalla modernità industriale, percepiscono il loro declassamento sociale e sono sempre meno favorevoli a questa visione della società.

La disoccupazione aumenta inesorabilmente e non si intravede una ripresa significativa dell'occupazione dipendente. Tra il 1985 e il 2015, l'occupazione precaria è passata dal 5,5% al 14,5% dell'occupazione totale. Il numero di persone che vivono al di sotto della soglia di povertà è in rapido aumento in tutto il mondo occidentale. In alcune aziende, il termine "agente aumentato" si riferisce a un lavoratore a cui è collegata una scatola connessa per controllare o comandare a distanza l'organizzazione del suo lavoro, a volte basata su algoritmi. Controllati a distanza dalla macchina, i corpi al lavoro sono disumanizzati e alienati da lavori prepotenti[^58] La narrazione dell'iper-modernità strumentalizza l'ideale del progresso, svuotandolo allo stesso tempo della sua essenza sociale emancipatrice.

La narrazione ipermoderna è manipolativa. È sostenuta dai media attraverso l'emergere di una novellistica (novellistica deriva dalla traduzione del romanzo 1984 (1949) di George Orwell, in cui la dittatura dell'Oceania impone un nuovo modo di parlare). È il livello successivo alla langue de bois. La langue de bois parla per non dire nulla; la novlangue parla per distruggere il pensiero. Il suo scopo è diffondere un'ideologia impedendo qualsiasi opposizione intellettuale. Le parole vengono distolte dal loro significato originale, svuotate della loro sostanza, orientate secondo interessi nascosti. Il vocabolario viene inghiottito dal linguaggio manageriale, sempre formulato in termini positivi che rendono praticamente impossibile qualsiasi opposizione. Questo linguaggio codifica il pensiero iper-moderno nelle menti umane. Come scrisse il filosofo e matematico Ludwig Wittgenstein: "I limiti del mio linguaggio sono le imitazioni del mio mondo"[^59].

La narrazione dell'iper-modernità svuota l'ideale della modernità della sua essenza democratica.

Infine, per quello che non dice, la narrazione ipermoderna nasconde un problema enorme che tutti cominciano a vedere con chiarezza: i suoi limiti ecologici. L'inquinamento diffuso dell'aria, dell'acqua e del suolo, l'estinzione massiccia delle specie viventi, il degrado diffuso del nostro ambiente di vita, sono tutti generati dallo sfruttamento moderno della natura. Le promesse di un capitalismo verde, cioè di una forma di produttivismo rispettoso della vita, non sembrano molto credibili. Diversi movimenti stanno divulgando questa consapevolezza collettiva e condividono con Albert Jacquard (1998), Jared Diamond (2006 [2004]), Pablo Servigne e Raphaël Stevens (2015) e molti altri l'ipotesi che una volta iniziato il collasso ecologico del nostro biotopo, il collasso della società umana lo seguirà presto.

## L'inizio di una nuova narrazione alternativa

La narrazione della transizione è quindi una narrazione alternativa a quella dell'iper-modernità. Non è ancora chiaramente costruita collettivamente, ma la sua costruzione sta avanzando distinguendo il "vecchio mondo della modernità" dalla "nuova ondata" a venire. Il paradigma della transizione è nato dall'impasse ecologica della modernità. I movimenti ecologisti sono stati i primi a pensare a una civiltà al di là del modello culturale dell'era moderna, attraverso un nuovo rapporto con la natura. A questi movimenti ecologisti si sono aggiunti i movimenti di resistenza contadina nei Paesi del Sud e in Francia. Gli esperimenti agricoli e sociali del Larzac negli anni '70 e di Notre-Dame-des-Landes negli anni 2000 sono emblematici di questo movimento. Oltre a questi due movimenti, ecologico e contadino, esiste un terzo movimento che si oppone al capitalismo finanziario neoliberale, emerso negli anni '90 in Sud America con il nome di alterglobalismo. Questa terza opposizione si è diffusa nei Paesi occidentali dopo la crisi del 2008, con il pamphlet Indignez-vous di Stephane Hessel, i movimenti Occupy Wall Street e Nuit Debout e la fondazione del movimento Attac. L'attuale movimento dei Gilet Gialli è simile.

Dal punto di vista mediatico, la storia di 1a transitión viene caricaturizzata dai mass media iper-moderni attraverso la creazione dello spaventapasseri mediatico dello ZADista, descritto come un ecologista, un contadino e un attivista anti-globalizzazione. Una forma classica di narrazione, lo spaventapasseri meditativo dello ZADista incarna il negativo degli ideali ipermoderni.

Tuttavia, l'emozione espressa dai media dominanti nei confronti dello ZADista non è più solo quella di chi si crede superiore, ma è anche paura. Qualsiasi innovazione attraversa tre fasi nell'opinione pubblica: 1. è ridicola, 2. è un'innovazione che non è stata accettata. È ridicola, 2. È pericolosa, 3. È ovvia. Il bifolco, con il suo stile di vita e i suoi valori, era considerato ridicolo. Lo stile di vita e i valori del Petit Blanc sono stati inizialmente presentati come antiquati, prima di evolvere nel pericoloso Gilet jaune. Lo ZADista, invece, è stato presentato fin dall'inizio come pericoloso. Questo sviluppo suggerisce che la fase 3 arriverà presto, ovvero l'accettazione da parte della maggioranza della popolazione della prospettiva antimoderna degli ideali incarnati dallo ZADist. È bene chiarire subito che non è detto che l'intera popolazione adotti lo stile di vita zarista. Ma, così come il movimento hippy negli anni Sessanta ha contribuito a sollevare nella società la questione ecologica, la libertà sessuale e le pratiche di meditazione orientale, i movimenti zadisti di oggi, come altri, stanno trasformando il nostro modo di pensare. Questo nuovo modo di pensare, se descritto positivamente, è noto come "bohémien", e il pensiero è la prima materializzazione di ogni nuova creazione.

Questa è la linea seguita dal progetto Eutopia. Aspiriamo a combinare il meglio delle memorie sociali dei contadini (sostenibilità, località, comunità, reciprocità, mutualità, frugalità, ecc.) con il meglio delle memorie sociali della modernità classica (universalità, mobilità, libertà, uguaglianza, scienza, istruzione, ecc. Aspiriamo a ricostruire il nostro rapporto con la Natura per sublimare le nostre aspirazioni a durare oltre noi stessi. Perché la crisi ecologica dimostra che la Natura è l'unica forza in grado di contenere l'arroganza umana, di farci riscoprire il senso, di costringerci a regolare i nostri desideri e di riportarci a un equilibrio tra dare e ricevere. Aspiriamo a permettere a tutti di reincarnarsi nel tempo e nello spazio, perché questo è il fondamento dell'identità di ogni essere umano, perché perdersi nel tempo e nello spazio significa perdere la consapevolezza di sé. [^2]

In sintesi, il progetto Eutopia intende contribuire alla transizione della nostra specie verso la nostra nuova era, quella della noosfera.

> Il "divenire" è soggetto al più probabile. Il "futuro" consiste nell'improbabile [...] Non possiamo e non dobbiamo risolverci a dissolverci nel "divenire". Non possiamo perché ciò significherebbe non promettere più ai nostri discendenti un "futuro" possibile. Bernard Stiegler, filosofo francese, rivista Multitudes, 2015.

## Fonti (elenco non esaustivo)

[^1]: Serge-Christophe Kolm, La bonne économie, 1984
[^2]: Valérie Jousseaume, Plouc Pride : Una nuova narrazione per la campagna
[^3]: Braudel, F. Baiille, S., Philiphe, R. 1963. Le monde actuel, histoire et civilisation, manual d'histoire de terminale.
[^4]: Teilhard de Chardin, Le phénomène humain. 1955
[^5]: Lao Tseu, Libro della via e della virtù.
[^6]: Valérie Jousseaume, Plouc Pride: una nuova narrazione per la campagna, p44-46.
[^7]: Valérie Jousseaume, Plouc Pride : Una nuova storia per la campagna, p239
[^8]: Valérie Jousseaume, Plouc Pride : Una nuova storia per la campagna, p211
[^9]: Harari, Yuval Noah, Sapiens: Breve storia dell'umanità, 2014
[^10]: Gottner-Abendroth, H. 2019, Società matriarcali. Ricerca sulle culture indigene nel mondo.
[^11]: Carl Gustav Jung, Psicologia dell'inconscio, 1916
[^12]: Demoule, J.-P. 2008. La rivoluzione neolitica.
[^13]: [Flore Joachim, Expositio in Apocalypsim, 1184-1202](https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b90778502/f2.item)
[^14]: Diamond J. Dell'ineguaglianza tra le società, saggio sull'uomo e l'ambiente nella storia, 2000.
[^15]: Mendras, H. La fine dei contadini, 1967
[^16]: Valérie Jousseaume, Plouc Pride : Una nuova narrazione per la campagna, p26-29
[^17]: Valérie Jousseaume, Orgoglio del Plouc: una nuova narrazione per la campagna, p29-44
[^18]: Valérie Jousseaume, Plouc Pride : Una nuova narrazione per la campagna, p46-51
[^19]: Todd, E. A che punto siamo? Uno schizzo della storia umana. 2017
[^20]: Cartesio, R. Il discorso del metodo per la corretta condotta della ragione e la ricerca della verità nelle scienze, 1637.
[^21]: Chollet, Streghe: il potere inespugnabile delle donne 2018
[^22]: Foucault, M. Storia della follia nell'età classica. Tesi di laurea in filosofia, 1972
[^23]: David Monnier, D. Psicoanalisi del capitalismo. 2019.
[^24]: Rey, O. Una questione di dimensioni, 2014.
[^25]: Valérie Jousseaume, Plouc Pride : Una nuova narrazione per la campagna, pag. 52-57.
[^26]: Rifkin, J. La terza rivoluzione industriale. 2012.
[^27]: Keynes. J. Lettera ai nostri nipoti. Saggio sul futuro del capitalismo. 1930.
[^28]: Piketty, Il capitale nel XXI secolo. 2013.
[^29]: Saez, E., Zucman, G. Il trionfo dell'ingiustizia. Ricchezza, evasione fiscale e democrazia. 2020
[^30]: Boltansky, L., Chiapello, E. 1999. Il nuovo spirito del capitalismo. 1999
[^31]: Pierre Bitoun e Yves Dupont. Le sacrfice des paysans, une catasrophe sociale et antrhopologique. 2016
[^32]: Courcelle, Fijalkow & Taulelle. Servizi pubblici e terroir. 2017
[^33]: Morin, E. È arrivato il momento di cambiare la civiltà. 2017
[^34]: Luyckx-Ghisi, Surgissement d'un nouveau monde: valeur, visisons, économie, politique, tout change. 2012
[^35]: Mattéi, J-F. Le sens de la démsure. 2009. M'homme dévasté, saggio sulla decostruzione della cultura. 2015
[^36]: Abdennour Bidar. Libérons-nous! Des chaînes du travail et de la consommation. 2018
[^37]: Patel, R., Moore, J. W. Come il mondo è diventato economico 2018
[^38]: [Lily La Fronde, La Poste fa pagare 19,90 euro per 5 minuti di conversazione con la nonna](https://www.streetpress.com/sujet/1498489306-poste-facture-lien-social)
[^39]: Jean Ziegler. Le capitaliisme expliqué à ma petite fille (speriamo che ne veda la fine). 2018
[^40]: Paul Jorion. Liberarsi del capitalismo, una questione di sopravvivenza. 2017
[^41]: Hervé Kempf. Che il capitalismo muoia, o lui o noi. 2020
[^43]: Rey, O. Una questione di dimensioni. 2014
[^44]: Pierre Dardot, Christian Laval. Ce cauchemar qui n'en finit pas : Comment le néolibéralisme défait la démocratie. 2016.
[^45]: Cederstrom, C., Spicer, A. La sindrome del benessere. 2016
[^46]: Cabanas, E. e Illouz, E. Happycracy. 2018
[^48]: [Analisi critica di David Affagard (2019) nel club Médiapart sui termini utilizzati da Laurent Alexandre (2019) durante una conferenza all'Ecole polytechnique il 14 gennaio 2019, dalla settimana del Plateau de Saclay sul transumanesimo, Quel Homme pour 2050?](https://blogs.mediapart.fr/david-affagard/blog/060319/la-republique-en-marche-cautionne-l-eugenisme-numerique-en-conference-polytechnique)
[^49]: Bidar, A. Libérons-nous ! Des chains du travail et de la consommation .2018
[^50]: Hannah Arendt. La condizione dell'uomo moderno.1961[1958]
[^51]: Idriss Aberkane. Economia della conoscenza. Parigi. Fondazione per l'innovazione politica (2015)
[^52]: Monnier, D. Psicoanalisi del capitalismo. 2019
[^53]: Snyder, G. Il senso del luogo, l'etica, l'estetica e i bacini idrici. 2018.
[^54]: Jablonka, I. Uomini giusti, dal patriarcato alle nuove mascolinità. 2019.
[^55]: [Wilczek, F. Krauss, L. The materiality of a vacuum, conferenza del 31 gennaio 2017](https://www.youtube.com/watch?v=TD9PofbrrLc)
[^56]: Haramein, N. L'universo decodificato o la teoria dell'unificazione. 2012.
[^57]: Charbonier, J-J. La coscienza intuitiva extraneuronale. 2017.
[^58]: Graeber. Cazzate di lavoro. 2018
[^59]: Ludwig Wittgenstein. Tractatus logico-philosophicus. 1921.
